（ 政事 ）社會專題：百街坊抗爭被捕 天水圍政治覺醒

（ 政事 ）社會專題：百街坊抗爭被捕
天水圍政治覺醒

大學生Bill於8.5被捕，是首批被送到新屋嶺拘留中心的反送中示威者之一。

悲情城市，曾是天水圍代名詞，各屆特首落區定必選址天水圍，林夕亦寫下《天水．圍城》。如今這個遠在大西北的新市鎮長大了，近三個月來，近900名抗爭者被捕，天水圍佔約百人，屬全港之首。兩個在這區長大的小伙子，於警署外被防暴警拘捕；一群與警署僅百步之遙的居民，終日活在催淚煙與防暴衝入屋苑的陰霾下。不過，原本冷冰冰的西鐵站變成連儂橋，逢周末有數十人「接放學」，令悲情城市不再是建制獨大。在團結與撕裂之間出現的，是醒覺的天水圍人。

記者：李錦欣
攝影：趙浩宜 黎政熙

臉上仍帶稚氣的Bill，是個18歲大學生，自出生起已住在天水圍。8.5當日，他在天水圍警署外被捕，罪名是涉嫌非法集結，更屬首批被「放逐」到新屋嶺拘留中心的反送中示威者。當時對香港人而言，新屋嶺仍陌生不已，「我完全唔知咩嚟，點解唔去其他警署？」被拘留的38小時中，即使面對警員言語辱罵，Bill認為「好基本」，未有遭受暴力對待已「還得神落」，他苦笑道：「可能因為我哋人多。」

相關新聞：60中學生代表商行動校長會：無條件信學生

有示威者在輕鐵站外被捕。

天秀公園牆上噴上「打倒不義政權」字句。

8.5大罷工當日，天水圍區有近80人被捕。

被捕大學生 五度向父母致歉

8.5凌晨，天水圍發生防暴警粗暴拘捕少女致走光事件，大批街坊持續到警署外聲援抗議，至晚上警方共拘捕約80人，是自6月起眾多行動中最多人被捕的一次。Bill認為警方在不同地區採取不同手段對付，天水圍所用招數是「瘋狂拉人」；他指當中大部份被捕者都是天水圍街坊，大家屬有參與、但非前線，「我哋喺監倉度同其他被捕者講笑：『咁就變咗義士』」。

惟義士之名不易承擔，Bill受訪時五度向父母致歉，提起父母亦眼泛淚光，「佢哋叫我唔好去咁多，一直冇聽，最後俾人拉咗，好對唔住」。盡管曾與母親參與6.9百萬人遊行，但為免父母擔心，他亦答應暫停參與任何活動，只協助文宣及11月區議會選舉宣傳。

父母搬到天水圍後才誕下Bill，令他成為一個不折不扣的天水圍人，甚至曾以天水圍城市規劃作功課題材；他認為這裏規劃畸形，只有樓宇和商場，「即係咩都有齊，但其實得個殼」。惟經歷這兩個多月後，他發現雖然「設計令大家唔close，但只要有個平台，大家可以好close」，縱然有不少新移民，「但天水圍都有好多真香港人！」

就如上月初，民建聯社區幹事司徒駿軒在天耀廣場外擺街站，收集市民簽名譴責示威者7.1衝擊立法會，不少天水圍人從Telegram得知消息，立即「吹雞」前往表達意見，「大家話約個地點，跟住去到你眼望我眼。因為政治事件，反而令平時唔會close嘅人，大家有啲交流」，結果約200名街坊到來對質，認為譴責示威者並不公平，被街坊重重包圍質問下，司徒駿軒只好收起易拉架離開。

又如農曆七月十四當晚，有網民號召在天水圍警署附近燒街衣，百多名天水圍人響應。住在毗鄰天盛苑的阿X正步行回家，眼見「都幾壯觀」，遂駐足觀賞。惟突如其來的警方清場，殺阿X一個措手不及，他為了扶起一個同被追捕而跌倒的女生，結果被防暴警以涉嫌非法集結於天盛苑範圍內被捕。當晚警方共拘捕了八人，據悉至少有三人居於天盛苑。

盂蘭節當晚被捕的阿X，曾認為天水圍街坊不為民主出力，如今卻改觀。

農曆七月十四，百多名天水圍人響應號召在警署附近燒街衣。

90後基督徒 圍觀燒衣遭拘留

受訪時身穿「Hallelujah」黑色Tee，90後基督徒阿X，自言過往不會參與燒衣等習俗，當日只是圍觀，故被捕亦問心無愧。遭拘留八小時後獲釋，阿X沒有如釋重負，反而心情更沉重，開始擔心前景、憂慮官司手尾長；他坦言暫時被白色恐怖戰勝，會由偏前線改為擔任後援，但強調「唔係永久嘅勝利，當有日我案件完咗，我會同大家並肩作戰！」

住在這區15年的阿X眼中，天水圍是個傳統建制社區，16個區議會選區中，近九成區議員均為建制派，「一直以來，唔會期望呢班街坊為民主出任何力」。直至8.5大罷工，他在警署對面的天耀廣場替捱催淚彈的街坊洗眼，也見證一班街坊在大是大非前站出來，勇於對抗，教他感慨不已，「我哋呢班街坊終於醒！」

阿X說天水圍人不特別勇武，身份認同亦不突出，沒特別特質，大家只是一群熱愛香港的香港人。

相關新聞：200九華校友聯署促梁定邦爭取獨立調查

上一則
上一則
政見不同 情侶打傷五街坊

下一則
下一則
催淚煙入屋 街坊後悔住近警署

60中學生代表商行動校長會：無條件信學生
200九華校友聯署促梁定邦爭取獨立調查
官媒誣衊教協煽動罷課
陳馮富珍倡「愛國」列教師資格
三萬人追究警察性暴力
走光少女不退縮：我冇做錯
無懼白色恐怖國泰人勇抗清算
fb留言反暴力 空姐失飯碗
太古廣場追捕 督察又跌槍
歸咎反送中 港航遲出糧推無薪假
TVB炒「黑白是良知」監製
8.31死線 各界號召再罷工
麗晶千人開會 促業委會主席辭職
60白衣臨時保安惹恐慌
奔跑被控暴動 文員遭警拖行仍留院
林鄭擬封連登TG重創港譽
錄音揭謊言：警隊同事抗拒調查
「回到高度自治原點」李柱銘罕有認同《環時》
美擬叫停洛杉磯至港光纜
虐犯控訴 警：我都想知真相
深水埗衝突 防暴拒社工陪少年返署
城大編委涉闖立會 警指非採訪
警買500套國產護甲
警稱背心胸前空位不放委任證
嘉道理：勿讓年輕人絕望
網民指無發聲籲罷捐 宣明會：會為港祈禱
608起底個案 私隱署交警跟進
《環時》總編抵埗：衝着港事而來
不滿港鐵封站 郭卓堅申覆核
美國會10月審議《人權法》
6小時眾籌20萬製港民主女神
歐盟：抗爭者維護一國兩制
美領館大閘遭內地漢潑墨
出席8.18集會 內地律師賬號被封殺
藍絲篤灰 三懲教主任調職
區議員辦事處四遭抹糞
政見不同 情侶打傷五街坊
催淚煙入屋 街坊後悔住近警署
青年派傳單 冀將運動帶入社區
中大生撐9.2罷課

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

當現行法律唔能夠制衡權力機關
我地就要自行公認一條法律黎保障自己

香港民主憲法聯署

天水圍太多新移民